# Hyperledger fabric: a distributed operating system for permissioned blockchains

Las redes de blockchain se basan en un gran número de participantes desconocidos que realizan transacciones entre ellos , estas transacciones deben pasar por múltiples validaciones y cada una debe incluir una "prueba de trabajo" además de ejecutar un determinado algoritmo de consenso inherente al sistema de blockchain. Fabric es un sistema distribuido que permite crear redes de blockchain, sin criptomonedas incorporadas, para participantes identificados que pueden realizar transacciones y ejecutar "contratos inteligentes" escritos en lenguajes de propósito general utilizando un sistema modular capaz de ajustarse a múltiples implementaciones para la administración de las identidades, "ordering service" ,  los algoritmos de consenso y las pruebas de trabajo en lenguajes como java, go , nodejs etc.

En la mayoría de los sistemas de blockchain se utiliza la arquitectura "order-execute" que consiste en solicitar las transacciones a todos los participantes y luego cada uno ejecuta las transacciones de forma secuencial, esto implica que las transacciones deben ser deterministicas. Fabric introduce una nueva arquitectura llamada "execute-order-validate" basada en conceptos de sistemas de distribuidos ejecutando las transacciones de forma paralela en algunos de los participantes antes de realizar el consenso y la posterior replicación del estado en toda la red.

En la primera fase de la arquitectura de Fabric, "the execution phase", los clientes solicitan la transacción a uno o mas nodos llamados "endorsers" que se encargan de simular la transacción ejecutándola en un docker que contiene el estado actual del blockchain y enviando al cliente una propuesta para el resultado de la ejecución conformada por una serie de lecturas y escrituras sobre el estado actual, una vez que el cliente obtiene suficientes propuestas de resultado consistentes este envía la transacción al "ordering service". El número de "endorsers", el tiempo máximo de ejecución y otros parametros son definidos por los desarrolladores dentro de la definición de cada transacción.

En la siguiente fase el "ordering service", implementado en varios de los nodos del sistema , se encarga de agrupar varias transacciones y luego enviarlas a todos los nodos que sean requeridos según el cliente que envía la transacción; la segunda función de este servicio consiste en agrupar diferentes transacciones y retornarlas al cliente cuando este las solicite para conocer el estado del sistema en la creación de una nueva transacción.

Por ultimo cuando una transacción llega a un nodo comienza la ultima fase , "validation phase", que  consta de tres pasos: evaluar el cumplimiento de las políticas establecidas para los "endorsers" con la información añadida en la primera fase, revisar que no hayan conflictos de lectura y escritura y por ultimo cambiar el estado almacenado localmente en el nodo.
